\documentclass[t]{article} % [t] pomeni poravnavo na vrh slida

% \usepackage{etex} % vključi ta paket, če ti javi napako, da imaš naloženih preveč paketov.

% standardni paketi
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{alltt}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbold} % alternative blackboard letters (amssymb already provides a set of them)
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{mathpartir} % inference rules
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools} % to typeset equations in the appendix
\usepackage{xcolor}
\usepackage[all]{xy}

% paket, ki ga rabimo za risanje
\usepackage{tikz}

\usepackage{lmodern}                            % to get rid of font warnings
\renewcommand\textbullet{\ensuremath{\bullet}}  % to get rid of font warnings

\input{macros.tex}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\definecolor{keywordColor}{rgb}{0.0,0.0,0.5} % the color of language keywords
\definecolor{rulenameColor}{rgb}{0.5,0.5,0.5} % the color of rule names

\newtheorem{definicija}{Definicija}
\newtheorem{trditev}{Trditev}
\newtheorem{izrek}{Izrek}

\begin{document}

Dober dan, jaz bom danes govoril o redkejših grafih z velikim kromatičnim številom. Kaj točno mislim z "redkejšimi" grafi in z "velikim"
kromatičnim številom bom še specificiral.

Najprej se spomnimo definicije kromatičnega števila. Poveš definicijo. Zelo soroden pojem je neodvisnostno število. Poveš definicijo neodvisne
množice in neodvisnostnega števila.

Tu imamo primer optimalnega barvanja Petersenovega grafa. Tu se jasno vidi, da je množica vozlišč iste barve neodvisna, torej nam vsako pravilno barvanje
porodi razbitje grafa na neodvisne množice. Kromatično število nam torej pove, kakšno je minimalno število neodvisnih množic, ki jih potrebujemo,
da graf razbijemo na neodvisne množice.

Na prvem koraku moramo razjasniti, zakaj se sploh ukvarjamo s kromatičnim številom. Rekli smo, da nam barvanje porodi razbitje na neodvisne množice.
Kromatično število in minimalna barvanja nas zanimajo, torej, ko moramo razbiti graf na čim manj neodvisnih množic. Kako lahko to intepretiramo? Lahko si
predstavljamo, da je vsaka povezava "problematična". 

\end{document}
