\documentclass[t]{beamer} % [t] pomeni poravnavo na vrh slida

% \usepackage{etex} % vključi ta paket, če ti javi napako, da imaš naloženih preveč paketov.

% standardni paketi
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{alltt}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbold} % alternative blackboard letters (amssymb already provides a set of them)
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{mathpartir} % inference rules
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools} % to typeset equations in the appendix
\usepackage{xcolor}
\usepackage[all]{xy}

% paket, ki ga rabimo za risanje
\usepackage{tikz}

\usepackage{lmodern}                            % to get rid of font warnings
\renewcommand\textbullet{\ensuremath{\bullet}}  % to get rid of font warnings

\input{macros.tex}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\definecolor{keywordColor}{rgb}{0.0,0.0,0.5} % the color of language keywords
\definecolor{rulenameColor}{rgb}{0.5,0.5,0.5} % the color of rule names

% podatki
\title{Redkejši grafi z velikim kromatičnim številom}
\author{Matija Kocbek}
\institute{mentor: prof.~dr.~Riste Škrekovski}
\date{2.\;december 2024}

% tvoj izbran stil predstavitve
\usetheme{Singapore}
\usecolortheme{crane}
\newtheorem{definicija}{Definicija}
\newtheorem{trditev}{Trditev}
\newtheorem{izrek}{Izrek}

% \setbeamertemplate{footline}{}            % pri nekaterih temah je potrebno odstraniti
% \setbeamertemplate{navigation symbols}{}  % nogo, v tem primeru to odkomentiraj

%  ukaz za počrnitev enega slida. Nariše črn pravokotnik višine #1 na dno.
\newcommand{\fillblack}[1]{
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
    \node [shift={(0 cm,0cm)}]  at (current page.south west)
        {%
        \begin{tikzpicture}[remember picture, overlay] at (current page.south west)
            \draw [fill=black] (0, 0) -- (0,#1 \paperheight) --
                              (\paperwidth,#1 \paperheight) -- (\paperwidth,0) -- cycle ;
        \end{tikzpicture}
        };
        \draw (current page.north west) rectangle (current page.south east);
\end{tikzpicture}
}

% Projektor, ki sveti na tablo je zoprn, ker zavzema prostor za pisanje.
% Praktična rešitev je, da se platno spusti samo do table, spodnji del
% predstavitve pa naredimo popolnoma črn. Tako projektor na tablo ne projecira
% svetlobe in je pisanje nemoteno s strani predstavitve, ki je cela nad tablo.

% Za to da dobite spodaj zatemnjen slide, je potrebno na konec frame-a dodati
% ukaz \fillblack{delež}, kjer je delež številka med 0 in 1, ki pove, kakšen
% delež slida želite imeti zapolnjen s črnim pravokotnikom. Spodaj so 4 slidi,
% ki imajo začrnjenih: 33%, 50%, 33% in 20%.  Za šolske table v 2.02 in 2.03 je
% 33% ravno prav, da lahko pišete po celi tabli.

% Črni pravokotnik ne zavzema prostora na slidu -- preprosto nariše se čez
% spodnjo tretjino (ali kolikor pač želite). To pomeni, da se pokrijve tudi ves
% tekst spodaj. Za to je na začetku dokumenta tudi nastavljena vertikalna
% poravnava na ``zgoraj'', z razliko od običajne sredinske (to je tisti [t]).
% Tako se ves tekst obdrži na vidnem delu slida, dokler je to možno. Tretji
% slide spodaj demonstrira, kaj se zgodi v primeru preveč besedila.

% Kod demonstrira zadnji slide, je vseeno, kjer napišemo ukaz, toda ponavadi ga
% napišemo na dnu, da se izognemo morebitnim nevšečnostim ali neželenemu
% spacingu. Pri nekaterih temah se izriše tudi noga, ki se izriše na koncu
% slida, torej po tem ko je naš pravokotnik že narisan, kar zna biti moteče.
% To se na primer zgodi tudi pri standardni temi Warsaw. Rešitev je, da nogo
% odstranimo (saj bi bila itak prekrita). V preambuli so zakomentirani ukazi,
% kako to naredimo.

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
  %\fillblack{0.25}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Kromatično in neodvisnostno število}
  %\fillblack{0.33}
  \begin{definicija}
    Naj bo $G = (V, E)$ neusmerjen graf. Pravilno $k$-barvanje grafa $G$ je preslikava $c: V \to {1, \ldots, k}$, za katero velja $u \sim v \implies c(u) \neq c(v)$
    oziroma $c$ ne pobarvna nobeni sosednji vozlišči enako. Najmanjšemu $k$, za katero obstaja pravilno $k$-barvanje $G$ pravimo kromatično število grafa $G$ in ga
    označimo s $\chi(G)$.
  \end{definicija}
  \pause
  \begin{definicija}
    Naj bo $G = (V, E)$ in $H \subseteq V$. Če nobeni dve vozlišči iz $H$ nista med seboj povezani, pravimo, da je $H$ neodvisna množica. Velikost neodvisne množice
    z največjo močjo imenujemo neodvisnostno število grafa $G$ in ga označimo z $\mu(G)$.
  \end{definicija}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Interpretacija kromatičnega števila}
  %\fillblack{0.33}
  Kromatično in neodvisnostno število sta meri "konfliktnosti" grafa. Kromatično število nam pove, kako težko je razbiti graf na popolnoma nekonfliktne množice.
  Pomembno je, ko je vsaka povezava "problematična".
  \pause
  \begin{trditev}
    Za vsak graf $G$ z $n$ vozlišči je $\chi(G)\mu(G) \geq n$.
  \end{trditev}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Kromatično število grafov brez trikotnikov}
  %\fillblack{0.33}
  Zakaj nas zanima kromatično (in tudi neodvisnostno) število grafov brez trikotnikov?
  \pause
  \begin{itemize}
    \item Ali obstaja graf brez trikotnikov, ki ni dvodelen? \pause
    \item Kolikšen delež grafov brez trikotnikov je dvodelen ali skoraj dvodelen? \pause
    \item Kako močno lokalna struktura grafa vpliva na globalno strukturo? \pause
    \item Določanje Ramseyjevega števila $R(3,t)$. \pause
    \item Kako zgraditi globalno najbolj možno konfliktna omrežja, ki so lokalno neodvisna, tj. popolnoma nekonfliktna? Koristno za decentralizirane sisteme (npr. "blockchain"),
          simuliranje evolucijskih procesov...
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Odgovori}
  \begin{trditev}[Mycielski]
    Naj bo $G_3$ cikel dolžine $5$. Naj bo $G_{k+1} = M(G_k)$ za vsak $k \geq 3$, kjer z $M(G)$ označimo graf Mycielskega grafa $G$. Tedaj je $G_k$ brez trikotnikov in $\chi(G_k) = k$ za vsak $k \geq 3$.
  \end{trditev}
  \pause
  \begin{trditev}
    Naj bo $T_n$ število grafov na $n$ vozliščih brez trikotnikov, $S_n$ pa število dvodelnih grafov na $n$ vozliščih. Tedaj je $T_n = S_n(1 + o(\frac{1}{n}))$.
  \end{trditev}
\end{frame}

\begin{frame}{Odgovori}
  \begin{trditev}
    Imejmo končno projektivno ravnino s $k^2 + k + 1$ točkami. Zgradimo graf $G$ tako, da za vozlišča vzamemo vse urejene pare točk in premic $(p, L)$, za katere velja,
    da $p$ leži na $L$. Vozlišča opremimo s poljubno linearno urejenostjo $<$. Vozlišči $(p, L)$ in $(p', L')$ povežemo, če velja, da je $(p, L) < (p', L')$, da sta $p$ in $p'$ različni ter $L$ in $L'$
    različni in da $p$ leži na $L'$. Tedaj velja, da $G$ ne vsebuje trikotnikov in da je $\alpha(G_k) \leq 2 \cdot (k^2 + k + 1)$ ter $\chi(G_k) \geq \frac{k + 1}{2}$.
  \end{trditev}
  \pause
  \begin{trditev}
    Za vsak graf $G$ brez trikotnikov velja $\chi(G) \leq (2 + o(1))\sqrt{\frac{n}{\log{n}}}$.
  \end{trditev}
\end{frame}

\begin{frame}{Kromatično število grafov z veliko ožino}
  \begin{izrek}[Erdos]
    Za vsaka $k$ in $l$ obstaja graf $G$, da je $\chi(G) \geq k$ in $girth(G) > l$.
  \end{izrek}
\end{frame}

\end{document}
